\chapter{Transformaciones Geométricas}
\section{Introducción}
\textbf{Transformación geométrica:} Variación del tamaño, forma, posición y orientación de un objeto dentro de una escena.
\begin{itemize}
	\item Transformaciones geométricas afines en 2D y 3D.
	      \begin{itemize}
		      \item Transformaciones lineales y traslaciones:
		            \begin{itemize}
			            \item Traslación
			            \item Escalamiento
			            \item Rotación
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}
	\item Transformaciones no afines.
\end{itemize}

\section{Aplicaciones en Informática Gráfica}
Para modelar objetos.
\begin{itemize}
	\item Ejem. Blender se puede partir de un cubo, escalarlo en una dirección y rotarlo para formar una columna.
\end{itemize}

Para crear objetos complejos.

Para animar objetos, traslaciones y rotaciones son los elementos básicos del movimiento.

\section{Transformaciones lineales}
Una transformación es una función: $v(x,y,z) \rightarrow v'(x',y',z')$.

Una transformación es lineal, si se cumple:
\begin{itemize}
	\item $T(u+v) = T(u) + T(v)$ La transformación del vector suma es la suma de las transformaciones.
	\item $T(x\cdot u) = x\cdot T(u)$, siendo x un escalar.
\end{itemize}

\textbf{Son lineales:} Rotación, Escalado y Estiramiento (shear).

En las transformaciones lineales se cumple que las líneas paralelas siguen siendo paralelas (los ángulos no tienen por qué mantenerse).

El origen de coordenadas se mantiene.

\textbf{No es lineal:} Traslación.

En la traslación se mantiene el paralelismo, pero el origen de coordenadas no se mantiene.

La traslación no es una transformación lineal, pero sí es una transformación afín.

\textbf{Transformación afín:} transformación lineal y traslación.

\section{Transformaciones 2D}
\subsection{Forma General}
Las transformaciones lineales se pueden representar con matrices cuadradas. La traslación también, pero usando coordenadas homogéneas (una dimensión más).

$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y'
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			a & b \\ c & d
		\end{matrix}\right]
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			ax+by \\ cx+dy
		\end{matrix}\right]$$
\begin{itemize}
	\item $a$ es eje x.
	\item $d$ es eje y.
	\item $b$ es deformación en x.
	\item $c$ es deformación en y.
\end{itemize}

\subsection{Transformación lineal 2D}
Vector como combinación lineal de los vectores base $i$, $j$. Cuando se haga una transformación cambia el vector base.
\begin{itemize}
	\item Ejem. $v (-1,2) = -1 i + 2 j$
\end{itemize}
$i$ es la primera columna de la matriz de transformación y $j$ la segunda.

\subsection{Traslación}
Cambio de la posición de un objeto a lo largo de una línea recta.

Desplaza cada punto de una figura o espacio la misma cantidad en una determinada dirección, vector de traslación $(d_x,d_y)$. $d_x$ unidades paralelas al eje x y $d_y$ unidades paralelas al eje y.

$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y'
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y
		\end{matrix}\right]+
	\left[\begin{matrix}
			d_x \\ d_y
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x+d_x \\ y+d_y
		\end{matrix}\right]$$

NO es una transformación lineal, aunque si afín. La transformación de la suma de dos vectores no es la suma de las transformaciones.

\subsection{Escalado}
Alteración de las dimensiones de un objeto:
\begin{itemize}
	\item Segmentos paralelos al eje x se multiplican por $s_x$.
	\item Segmentos paralelos al eje y se multiplican por $s_y$.
\end{itemize}

Cuando $s_x = s_y$ es un escalado uniforme.

$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y'
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			s_x & 0 \\ 0 & s_y
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x\cdot s_x \\ y\cdot s_y
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Rotación}
Cambiar la orientación de un objeto $\theta$ respecto del origen.

$\phi$ es la posición angular del punto $P(x, y)$ respecto al origen.

Los vectores base pasarán a ser:
\begin{itemize}
	\item $i'=(1 \cos \theta , 1 \sin \theta)$
	\item $j'=(-1 \sin \theta, 1 \cos \theta)$
\end{itemize}

$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y'
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			\cos \theta & - \sin \theta \\ \sin \theta & \cos \theta
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x \cos \theta - y \sin \theta \\ x \sin \theta + y \cos \theta
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Cuidado con el orden de las transformaciones}
Secuencia Rotación y Escalado no es equivalente a Escalado y Rotación.

Se multiplica de Derecha a Izquierda.

No se cumple la propiedad conmutativa, pero si la asociativa.
\begin{itemize}
	\item $A2 = S \cdot R \cdot A$
	\item $A2 = (S \cdot R) \cdot A$
\end{itemize}

Aunque existen casos especiales donde al aplicar transformaciones de traslación, escalado y rotación, el producto de matrices es conmutativo, como:
\begin{itemize}
	\item Traslación seguida de traslación.
	\item Escalado seguido de escalado
	\item Rotación seguida de rotación
	\item Rotación y escalado uniforme
\end{itemize}

Se busca ejecutar la secuencia de transformaciones más eficientemente, para esto necesitamos un sistema de referencia que sea homogéneo y entre la traslación.

\section{Sistema de Coordenadas Homogéneas 2D}
Un punto $( x , y )$ en el sistema cartesiano se representa por $( xW , yW , W )$ en el sistema homogéneo, donde $W\neq 0$ puede ser cualquier número real (geometría proyectiva).

Cuando $W\neq 1$, para simplificar cálculos, dividimos todas las coordenadas por W, obteniendo $( x , y , 1 )$ (W suele utilizarse en el eje z profundidad).

Cuando $W = 1$, estamos realizando transformaciones del punto $( x , y )$ sobre el plano $z = 1$.

Las matrices que representan puntos en 2D serán de 3x3.

\subsection{Traslación en coordenadas homogéneas}
Ahora la traslación podrá hacerse representarse como una matriz.

$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y' \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			1 & 0 & d_x \\ 0 & 1 & d_y \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x + d_x \\ y + d_y \\ 1
		\end{matrix}\right]$$

Es como el bias de las redes de neuronas, el 1 se multiplica por un desplazamiento.

Ahora se puede hacer composición de traslaciones.

$P'=T(d_{x1},d_{y1}) \cdot P; \;\;P''=T(d_{x2},d_{y2}) \cdot P'$

$P''=T(d_{x2},d_{y2}) \cdot (T(d_{x1},d_{y1}) \cdot P)=(T(d_{x2},d_{y2}) \cdot T(d_{x1},d_{y1})) \cdot P$

$$\left[\begin{matrix}
			1 & 0 & d_{x1} \\ 0 & 1 & d_{y1} \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			1 & 0 & d_{x2} \\ 0 & 1 & d_{y2} \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			1 & 0 & d_{x1}+d_{x2} \\ 0 & 1 & d_{y1}+d_{y2} \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Escalado en coordenadas homogéneas}
$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y' \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			s_x & 0 & 0 \\ 0 & s_y & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x\cdot s_x \\ y\cdot s_y \\ 1
		\end{matrix}\right]$$

$$\left[\begin{matrix}
			s_{x2} & 0 & 0 \\ 0 & s_{y2} & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			s_{x1} & 0 & 0 \\ 0 & s_{y1} & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			s_{x1} \cdot s_{x2} & 0 & 0 \\ 0 & s_{y1} \cdot s_{y2} & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Rotación en coordenadas homogéneas}
$$\left[\begin{matrix}
			x' \\ y' \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			\cos \theta & - \sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			x \cos \theta - y \sin \theta \\ x \sin \theta + y \cos \theta \\ 1
		\end{matrix}\right]$$

$$\left[\begin{matrix}
			\cos \alpha & - \sin \alpha & 0 \\ \sin \alpha & \cos \alpha & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			\cos \beta & - \sin \beta & 0 \\ \sin \beta & \cos \beta & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]=
	\left[\begin{matrix}
			\cos (\alpha + \beta ) & - \sin (\alpha + \beta ) & 0 \\ \sin (\alpha + \beta ) & \cos (\alpha + \beta ) & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Transformaciones inversas}
\textbf{Traslación} $T( d_x, d_y)$ es: $T^{-1} ( d_x , d_y ) = T( -d_x , -d_y )$

\textbf{Escalado} $S( s_x , s_y )$ es: $S^{-1} ( s_x , s_y ) = S(1/s_x ,1/s_y )$

\textbf{Rotación} $R(T)$ es: $R^{-1}(\theta) = R(-\theta)$ que equivale a cambiar los signos de los senos de la transformación normal.

\subsection{Transformaciones generales afines}
Producto de una secuencia arbitraria de matrices de rotación, traslación y escalamiento.

Propiedad de conservar el paralelismo de las líneas, pero no longitudes ni ángulos. Rotaciones, escalamientos y traslaciones subsiguientes no podrían hacer que las líneas dejen de ser paralelas (nótese que sí permiten deformar el objeto).

\subsection{Estiramiento (Shear)}
El estiramiento puede realizarse respecto de cualquier eje.

$$SH_x = \left[\begin{matrix}
			1 & a & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \;\;\;
	SH_y = \left[\begin{matrix}
			1 & 0 & 0 \\ b & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Composición de transformaciones}
El objetivo es ganar eficiencia aplicando una sola transformación compuesta a un punto, como es la aplicación de una rotación a un objeto sobre un punto P, que no es el origen.
\begin{enumerate}
	\item Traslación al origen $T(-x_1, -y_1)$
	\item Rotación $R(\theta)$
	\item Traslación al punto P $T(x_1, y_1)$
\end{enumerate}

\subsection{Operaciones respecto a un punto $P_1(x_1,y_1)$}
Recordar que se hace las operaciones de derecha a izquierda.

\subsubsection{Rotación}
$$T(x_1, y_1)\cdot R(\theta) \cdot T(x_1, y_1) =
	\left[\begin{matrix}
			\cos \theta & - \sin \theta & x_1(1-\cos \theta)+y_1 \sin \theta \\ \sin \theta & \cos \theta & y_1(1-\cos \theta)-x_1 \sin \theta \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsubsection{Escalado}
$$T(x_1, y_1)\cdot S(s_x, s_y) \cdot T(x_1, y_1) =
	\left[\begin{matrix}
			s_x & 0 & x_1(1-s_x) \\ 0 & s_y & y_1(1-s_y) \\ 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsubsection{Escalado y Rotación}
$M=T(x_1, y_1) \cdot R(\theta) \cdot S(s_x, x_y) \cdot T(-x_1, -y_1)$

\section{Sistema de Coordenadas Homogéneas 3D}
Un punto $(x, y, z)$ en el sistema cartesiano se representa por $( xW , yW , zW, W )$ en el sistema homogéneo, donde $W\neq 0$ puede ser cualquier número real.

Cuando $W\neq 1$, para simplificar cálculos, dividimos todas las coordenadas por W, obteniendo $( x , y , z, 1 )$

\subsection{Traslación}
$$T(d_x, d_y, d_z) \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ z \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			1 & 0 & 0 & d_x \\ 0 & 1 & 0 & d_y \\ 0 & 0 & 1 & d_z \\ 0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ z \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			x+ d_x \\ y+d_y \\ z+d_z \\ 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Escalado}
$$S(s_x, s_y, s_z) \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ z \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			s_x & 0 & 0 & 0 \\ 0 & s_y & 0 & 0 \\ 0 & 0 & s_z & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1
		\end{matrix}\right] \cdot
	\left[\begin{matrix}
			x \\ y \\ z \\ 1
		\end{matrix}\right] =
	\left[\begin{matrix}
			x\cdot s_x \\ y\cdot s_y \\ z\cdot s_z \\ 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Rotación}
$$R_x(\theta)=\left[\begin{matrix}
			1 & 0           & 0             & 0 \\
			0 & \cos \theta & - \sin \theta & 0 \\
			0 & \sin \theta & \cos \theta   & 0 \\
			0 & 0           & 0             & 1
		\end{matrix}\right]
	R_y(\theta)=\left[\begin{matrix}
			\cos \theta   & 0 & \sin \theta & 0 \\
			0             & 1 & 0           & 0 \\
			- \sin \theta & 0 & \cos \theta & 0 \\
			0             & 0 & 0           & 1
		\end{matrix}\right]
	R_z(\theta)=\left[\begin{matrix}
			\cos \theta & -\sin \theta & 0 & 0 \\
			\sin \theta & \cos \theta  & 0 & 0 \\
			0           & 0            & 1 & 0 \\
			0           & 0            & 0 & 1
		\end{matrix}\right]$$

\subsection{Rotación en coordenadas homogéneas}
La composición de una secuencia arbitraria de rotaciones con respecto a los ejes x, y, z como submatriz 3x3 ortogonal. La inversa de una matriz ortogonal es su transpuesta.
$$R_z(\theta)=\left[\begin{matrix}
			r11 & r12 & r13 & 0 \\
			r21 & r22 & r23 & 0 \\
			r31 & r32 & r33 & 0 \\
			0   & 0   & 0   & 1
		\end{matrix}\right]$$
\pagebreak

\section{Rotación alrededor de cualquier eje}
\begin{itemize}
	\item Primero movemos el eje hasta el eje z.
	      \begin{enumerate}
		      \item Rotamos alrededor de x $R_x$
		      \item Rotamos alrededor de y $R_y$
	      \end{enumerate}
	\item Después, aplicamos la rotación deseada seguida de las inversas usadas para colocarlo sobre el eje z.
	      \begin{enumerate}
		      \item Rotamos lo deseado $R_z$
		      \item Deshacemos la rotación $R_x^{-1}R_y^{-1}$
	      \end{enumerate}
\end{itemize}
$$R_{final}=R_x^{-1}R_y^{-1}R_zR_yR_x$$

\section{Rotación alrededor de cualquier eje y punto de origen}
\begin{enumerate}
	\item Traslación al origen deseado $T_{xyz}$
	\item Rotamos $R_x^{-1}R_y^{-1}R_zR_yR_x$
	\item Invertir traslación $T_{xyz}^{-1}$
\end{enumerate}
$$R_{final}=T_{xyz}^{-1}R_x^{-1}R_y^{-1}R_zR_yR_xT_{xyz}$$

\section{Matrices en PovRay}
Las matrices se definen con matrix <v00, v01, v02, v10, ...>, en el que la última columna se asume que es 0, 0, 0, 1. De manera que la matriz está traspuesta, siendo la última fila la de traslación dx, dy, 0, 0 (está rotada).